[
    {
        "voteTitre": "Inclure la protection de l'environnement dans la Constitution fran\u00e7aise",
        "description": "<p>Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 le<a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"https:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/dyn\/15\/dossiers\/pjlc_environnement?etape=15-AN1\"> projet de loi visant \u00e0 inscrire la protection de l'environnement dans la Constitution fran\u00e7aise<\/a>. Cette disposition est issue des travaux de la <a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"https:\/\/propositions.conventioncitoyennepourleclimat.fr\/\">Convention citoyenne pour le climat<\/a>. Une fois le texte adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Emmanuel Macron souhaitent <a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"https:\/\/www.lesechos.fr\/politique-societe\/societe\/emmanuel-macron-annonce-un-referendum-pour-integrer-le-climat-a-la-constitution-1273999\">soumettre ce projet \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum<\/a>.<\/p><p>En modifiant l'article 1er de la Constitution, le projet de loi grave l'id\u00e9e selon laquelle la France doit garantir \u201c<i>la pr\u00e9servation de l'environnement et de la diversit\u00e9 biologique et lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u201d.&nbsp;<\/i><\/p><p>Pour le ministre de la Justice \u00c9ric Dupond-Moretti, c'est une avanc\u00e9e majeure : <i>\u201cLes verbes garantir et lutter nous engagent\u201d<\/i>.<\/p><p>Pour la d\u00e9put\u00e9e <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/nord-59\/depute_valerie-petit\">Val\u00e9rie Petit<\/a> (Agir), ce projet <i>\u201crepr\u00e9sente incontestablement un progr\u00e8s historique vers une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9cologique\u201d<\/i>. Cette modification permettra <i>\u201caux citoyens de saisir le juge constitutionnel a posteriori pour \u00e9valuer les lois\u201d<\/i>, a-t-elle ajout\u00e9.<\/p><p>M\u00eame si la grande majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s et groupes ont vot\u00e9 en faveur du texte, les forces d'opposition ont fortement critiqu\u00e9 la strat\u00e9gie du gouvernement en mati\u00e8re \u00e9cologique.&nbsp;<\/p><p>Pour la d\u00e9put\u00e9e <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/val-de-marne-94\/depute_mathilde-panot\">Mathilde Panot<\/a> (FI), ce texte ne va pas assez loin et n'est qu'un <i>\u201ccoup de com\u201d <\/i>: \u201c<i>ce n\u2019est pas en inscrivant dans la Constitution ce que vous ne faites pas que vous le ferez davantage<\/i>\u201d. M\u00eame critique pour le d\u00e9put\u00e9 <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/bouches-du-rhone-13\/depute_francoismichel-lambert\">Fran\u00e7ois-Michel Lambert<\/a> (LT), qui indique que \u201c<i>modifier la Constitution pour camoufler les renoncements de votre politique environnementale rel\u00e8ve de l\u2019entourloupe et de la communication politique<\/i>\u201d.<\/p><p>La droite parlementaire regrette \u00e9galement le manque d'ambition. <i>\u201cEn refusant de garantir les baisses d\u2019\u00e9missions de dioxyde de carbone, garantissez-vous la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique&nbsp;? Non\u201d<\/i>, a questionn\u00e9 <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/vaucluse-84\/depute_julien-aubert\">Julien Aubert<\/a> (LR).<\/p><p>Le texte doit maintenant \u00eatre examin\u00e9 par le S\u00e9nat. La droite, d\u00e9tenant la majorit\u00e9 de la chambre haute, a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu qu'elle comptait modifier le texte adopt\u00e9 par l'Assembl\u00e9e nationale. <a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"https:\/\/www.senat.fr\/senateur\/larcher_gerard86034e.html\">G\u00e9rard Larcher<\/a> (LR), pr\u00e9sident du S\u00e9nat, <a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"https:\/\/www.francetvinfo.fr\/meteo\/climat\/climat-dans-la-constitution-avant-l-ecueil-du-senat-l-assemblee-donne-un-large-aval_4335603.html\">a par exemple indiqu\u00e9 privil\u00e9gier<\/a> le verbe \u201c<i>agir<\/i>\u201d pour la pr\u00e9servation de l'environnement, plut\u00f4t que \u201c<i>garantir<\/i>\u201d. Les deux chambres doivent se mettre d'accord pour que le r\u00e9f\u00e9rendum puisse \u00eatre organis\u00e9. &nbsp;<\/p>",
        "dateScrutin": "2021-03-16",
        "voteNumero": "3484",
        "legislature": "15",
        "category_libelle": "Environnement",
        "category_slug": "environnement",
        "sortCode": "adopt\u00e9",
        "dateScrutinFR": "16 mars 2021",
        "vote_id": "VTANR5L15V3484"
    },
    {
        "voteTitre": "Proposition de loi visant \u00e0 prot\u00e9ger les jeunes mineurs des crimes sexuels [Premi\u00e8re lecture]",
        "description": "<p>Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9, \u00e0 l'unanimit\u00e9, la <a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"https:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/dyn\/15\/dossiers\/DLR5L15N40997\">proposition de loi visant \u00e0 prot\u00e9ger les jeunes mineurs des crimes sexuels<\/a>. Cette proposition a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e par la s\u00e9natrice centriste <a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"https:\/\/www.senat.fr\/senateur\/billon_annick14030q.html\">Annick Billon<\/a>. Apr\u00e8s l'adoption par l'Assembl\u00e9e nationale, le texte doit maintenant \u00eatre \u00e9tudi\u00e9 par une <a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"http:\/\/www.toupie.org\/Dictionnaire\/Commission_mixte_paritaire.htm\">commission mixte paritaire<\/a> compos\u00e9e de d\u00e9put\u00e9s et de s\u00e9nateurs.&nbsp;<\/p><p><strong>Les <\/strong><a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"https:\/\/www.marieclaire.fr\/les-mesures-phares-de-la-proposition-de-loi-contre-les-violences-sexuelles-sur-mineur-es,1372607.asp\"><strong>principales dispositions<\/strong><\/a><strong> de la proposition de loi<\/strong><\/p><p><i>Le seuil de non-consentement sexuel fix\u00e9 \u00e0 15 ans<\/i>. Autrement dit, tout \u201cacte de p\u00e9n\u00e9tration sexuelle, de quelque nature qu'il soit\u201d, commis par un majeur sur une personne de moins de 15 ans sera consid\u00e9r\u00e9 par la justice comme un viol.<\/p><p><i>Le seuil de non-consentement \u00e0 18 ans pour les incestes<\/i>. Dans le cas d'un inceste, tout acte commis sur une personne de moins de 18 ans sera consid\u00e9r\u00e9 comme un viol.<\/p><p><i>Clause \"Rom\u00e9o et Juliette\"<\/i>. Cette clause r\u00e8gle la question d'une liaison amoureuse entre deux mineurs, qui vient \u00e0 \u00e9voluer quand un des mineurs franchit le cap des 18 ans et que l'autre mineur a moins de 15 ans. Dans ce cas, le de non-consentement ne s'applique pas si la diff\u00e9rence d'\u00e2ge entre les deux personnes et de moins de cinq ans.<\/p><p><i>D\u00e9lai de prescription renforc\u00e9<\/i> dans le cas de r\u00e9cidive.<\/p>",
        "dateScrutin": "2021-03-15",
        "voteNumero": "3483",
        "legislature": "15",
        "category_libelle": "Affaires sociales",
        "category_slug": "affaires-sociales",
        "sortCode": "adopt\u00e9",
        "dateScrutinFR": "15 mars 2021",
        "vote_id": "VTANR5L15V3483"
    },
    {
        "voteTitre": "Cr\u00e9er dans la Constitution le poste de vice-Premier ministre charg\u00e9 de l'environnement",
        "description": "<p>Cet amendement, d\u00e9pos\u00e9 par des d\u00e9put\u00e9s du groupe <a href=\"https:\/\/datan.fr\/groupes\/lt\">Libert\u00e9s et Territoires<\/a> (LT), vise \u00e0 cr\u00e9er dans la Constitution le poste de vice-Premier ministre en charge du d\u00e9veloppement durable. Cet amendement a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 dans le cadre du <a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"https:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/dyn\/15\/dossiers\/pjlc_environnement?etape=15-AN1\">Projet de loi constitutionnelle compl\u00e9tant l\u2019article 1er de la Constitution et relatif \u00e0 la pr\u00e9servation de l\u2019environnement<\/a>.<\/p><p>Ce vice-Premier ministre aurait un poids plus important qu\u2019un ministre. Le r\u00f4le de la personne titulaire du poste serait de v\u00e9rifier \u201c<i>que les choix et d\u00e9cisions du gouvernement sont conformes aux droits et principes de la Charte de l\u2019environnement.<\/i>\u201d Cette position interm\u00e9diaire entre le Premier ministre et un ministre permettrait de mettre les enjeux environnementaux au-dessus de ceux des autres minist\u00e8res.<\/p><p><a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/bouches-du-rhone-13\/depute_francoismichel-lambert\">Fran\u00e7ois-Michel Lambert<\/a> (LT), premier signataire de l'amendement, a rappel\u00e9 en s\u00e9ance qu'Emmanuel Macron, quelques semaines avant le premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u201c<i>a annonc\u00e9 qu\u2019il cr\u00e9erait un poste de vice-Premier ministre charg\u00e9 du d\u00e9veloppement durable, et a laiss\u00e9 entendre qu\u2019il pourrait le confier \u00e0 Nicolas Hulot<\/i>\u201d. Une fois pr\u00e9sident, Emmanuel Macron ne pouvait le faire, <a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"https:\/\/lelab.europe1.fr\/emmanuel-macron-voulait-nommer-nicolas-hulot-vice-premier-ministre-mais-ce-poste-nexiste-pas-3343826\">le poste de vice-Premier ministre n'\u00e9tant pas pr\u00e9vu par la Constitution<\/a>.<\/p><p><a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/francais-de-letranger\/depute_pieyrealexandre-anglade\">Pieyre-Alexandre Anglade<\/a> (LaREM), rapporteur du texte, a r\u00e9torqu\u00e9 que <i>\u201cLa Constitution n\u2019a pas \u00e0 graver dans le marbre les intitul\u00e9s des portefeuilles minist\u00e9riels : il revient au Premier ministre, chef de l\u2019ex\u00e9cutif, d\u2019organiser son gouvernement comme il l\u2019entend\u201d<\/i>. Le rapporteur a \u00e9mis un avis d\u00e9favorable \u00e0 l'amendement.&nbsp;<\/p><p>Le signataire de l'amendement, <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/bouches-du-rhone-13\/depute_francoismichel-lambert\">Fran\u00e7ois-Michel Lambert<\/a>, a pr\u00e9cis\u00e9 que \u201clorsqu\u2019il \u00e9tait encore candidat, Emmanuel Macron a observ\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas cr\u00e9er un tel poste parce que la Constitution ne le permettait pas, mais il a ajout\u00e9 qu\u2019il changerait la Constitution. [\u2026] Vous nous expliquez qu\u2019une fois \u00e9lu, il doit appliquer toutes ses promesses, mais il semble que celles-ci aient un p\u00e9rim\u00e8tre variable : quand elles ne vous conviennent pas, vous les rejetez.<i>\u201d <\/i>Et le d\u00e9put\u00e9 LT d'ajouter : \u201c<i>J\u2019ai cru aux promesses de M.&nbsp;Macron en mati\u00e8re d\u2019\u00e9cologie, mais je constate qu\u2019elles s\u2019effondrent.<\/i>\u201d &nbsp;<\/p>",
        "dateScrutin": "2021-03-11",
        "voteNumero": "3464",
        "legislature": "15",
        "category_libelle": "Environnement",
        "category_slug": "environnement",
        "sortCode": "rejet\u00e9",
        "dateScrutinFR": "11 mars 2021",
        "vote_id": "VTANR5L15V3464"
    },
    {
        "voteTitre": "Supprimer le texte visant \u00e0 cr\u00e9er un fonds d'indemnisation pour toutes les victimes de la Covid-19",
        "description": "<p>Cet <a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"https:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/dyn\/15\/amendements\/3723\/AN\/12\">amendement<\/a>, d\u00e9pos\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s du groupe <a href=\"https:\/\/datan.fr\/groupes\/larem\">La R\u00e9publique en Marche<\/a> (LaREM), vise \u00e0 supprimer une proposition de d\u00e9put\u00e9s ayant pour but de cr\u00e9er un fonds d'indemnisation pour les victimes de la COVID-19. <a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"https:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/dyn\/15\/dossiers\/indemnisationvictimescovid\">Ce fonds<\/a> a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes <a href=\"https:\/\/datan.fr\/groupes\/soc\">Socialistes<\/a>, <a href=\"https:\/\/datan.fr\/groupes\/lt\">Libert\u00e9s et Territoires<\/a> et <a href=\"https:\/\/datan.fr\/groupes\/gdr\">Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine<\/a>. <strong>Le groupe de la majorit\u00e9 a d\u00e9pos\u00e9 plusieurs amendements supprimant tous les articles de cette proposition de loi, supprimant ainsi l'ensemble du texte.<\/strong><\/p><p><strong>La proposition des parlementaires socialistes, LT et GDR<\/strong><\/p><p>&nbsp;La proposition des d\u00e9put\u00e9s socialistes, LT et GDR &nbsp;visait \u00e0 cr\u00e9er un fonds d'indemnisation qui soutiendrait les <i>\u201cpersonnes connaissant des s\u00e9quelles temporaires ou d\u00e9finitives\"<\/i> li\u00e9es \u00e0 la Covid-19, ou les<i> \u201cayants droit des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es du fait de leur infection au virus\u201d.<\/i><\/p><p>Ce fonds d'indemnisation compl\u00e8terait une <a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"https:\/\/www.vie-publique.fr\/loi\/273974-ordonnance-covid-19-indemnisation-des-victimes-daccidents-medicaux\">mesure gouvernementale<\/a> qui serait, selon les auteurs de la proposition de loi, insuffisante. En effet, le fonds du gouvernement concerne en majorit\u00e9 le personnel soignant. Cela ne concerne donc pas les <i>\u201ch\u00f4tesses de caisse, les agents des forces de l'ordre et de s\u00e9curit\u00e9, les pompiers, les enseignants, les agents de la propret\u00e9 publique ou d'accueil au public, les \u00e9boueurs, les postiers, les commer\u00e7ants, les routiers et les livreurs, mais aussi les r\u00e9sidents d'EHPAD\u201d<\/i>, indiquent les signataires la proposition de loi.&nbsp;<\/p><p>De plus, le fonds gouvernemental vise uniquement les patients ayant eu besoin d'un apport d'oxyg\u00e8ne, et ne consid\u00e8re pas les cas de <a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"https:\/\/france3-regions.francetvinfo.fr\/auvergne-rhone-alpes\/rhone\/lyon\/covid-long-quelle-prise-en-charge-pour-les-malades-aux-symptomes-persistants-1958530.html\">Covid \u201clong\u201d<\/a>, autrement dit les victimes ayant des sympt\u00f4mes plusieurs semaines apr\u00e8s la contamination et des complications de nature cardiaque, vasculaire, neurologique, digestive, etc.<\/p><p><i>\u201cCe fonds n'oubliera ainsi aucun des malades atteints des formes graves du coronavirus et apportera une r\u00e9ponse digne, juste et rapide\u201d, <\/i>ont indiqu\u00e9 les signataires de la proposition de loi.&nbsp;<\/p><p><strong>L'amendement de suppression du fonds d'indemnisation<\/strong><\/p><p>Le groupe <a href=\"https:\/\/datan.fr\/groupes\/larem\">La R\u00e9publique en Marche<\/a> a d\u00e9pos\u00e9 plusieurs amendements visant \u00e0 supprimer la cr\u00e9ation de ce fonds d'indemnisation.<\/p><p>Le gouvernement a \u00e9galement \u00e9mis un avis n\u00e9gatif. Pour <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/hauts-de-seine-92\/depute_adrien-taquet\">Adrien Taquet<\/a>, ancien d\u00e9put\u00e9 et actuel secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles, cette proposition ne constitue pas <i>\u201cune r\u00e9ponse r\u00e9aliste\u201d<\/i>, notamment parce qu'elle <i>\u201ccouvre l'ensemble des personnes contamin\u00e9es sans crit\u00e8re de gravit\u00e9\u201d <\/i>et ne d\u00e9finit pas <i>\u201cles liens de causalit\u00e9 entre l'infection et les pathologies\u201d.&nbsp;<\/i><\/p><p>Le d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/loire-42\/depute_julien-borowczyk\">Julien Borowczyk<\/a> (LaREM) rappelle les avanc\u00e9es prises par le gouvernement : <i>\u201cLes moyens humains et financiers n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s pour permettre une reconnaissance automatique \u00e0 tout professionnel travaillant dans le secteur du soin.\u201d<\/i><\/p><p>Le rapporteur et premier signataire de la proposition de loi, <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/loire-42\/depute_regis-juanico\">R\u00e9gis Juanico<\/a> (SOC), a rappel\u00e9 l'importance des sympt\u00f4mes de la Covid-19 sur le long terme : <i>\u201cIl est d\u00e8s lors essentiel de compenser les pr\u00e9judices particuli\u00e8rement handicapants pour nombre de victimes, qui sont g\u00ean\u00e9es dans les gestes de la vie quotidienne, ou qui ne sont pas en mesure de revenir au travail. Certains patients ne b\u00e9n\u00e9ficient pas d'une reconnaissance de la maladie comme affection de longue dur\u00e9e&nbsp;: que fait-on pour eux&nbsp;?\u201d<\/i><\/p><p>Tous les amendements de suppression ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s. La <a target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" href=\"https:\/\/lcp.fr\/actualites\/fonds-d-indemnisation-des-victimes-de-la-covid-19-la-proposition-de-loi-rejetee-55854\">cr\u00e9ation du fonds de soutien a donc \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e<\/a>.&nbsp;<\/p>",
        "dateScrutin": "2021-02-18",
        "voteNumero": "3441",
        "legislature": "15",
        "category_libelle": "Sant\u00e9 et solidarit\u00e9s",
        "category_slug": "sante-solidarite",
        "sortCode": "adopt\u00e9",
        "dateScrutinFR": "18 f\u00e9vrier 2021",
        "vote_id": "VTANR5L15V3441"
    },
    {
        "voteTitre": "Ouvrir le b\u00e9n\u00e9fice du RSA pour les moins de 25 ans jusqu'en d\u00e9cembre 2023",
        "description": "<p>Cet <a href=\"https:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/dyn\/15\/amendements\/3724\/AN\/11\" target=\"_blank\">amendement <\/a>vise \u00e0 ouvrir le b\u00e9n\u00e9fice du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA) pour les moins de 25 ans, et ce jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2023. Cette mesure a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e dans le cadre de la <a href=\"https:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/dyn\/15\/dossiers\/aideemancipationsolidaire\" target=\"_blank\">proposition de loi\u00a0relative \u00e0 la cr\u00e9ation d'une aide individuelle \u00e0 l'\u00e9mancipation solidaire<\/a>. Deux amendements identiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s : un par les d\u00e9put\u00e9s de l'ancien groupe\u00a0<a href=\"https:\/\/datan.fr\/groupes\/eds\">\u00c9cologie D\u00e9mocratie Solidarit\u00e9<\/a> (EDS), et l'autre par deux d\u00e9put\u00e9s socialistes,\u00a0<a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/ardeche-07\/depute_herve-saulignac\">Herv\u00e9 Saulignac<\/a> et <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/landes-40\/depute_boris-vallaud\">Boris Vallaud<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p>Pour rappel, le RSA permet aux personnes sans ressources un niveau minimum de revenu. Pour une personne seule, il est d'environ 560 euros. Il n'est actuellement ouvert qu'aux personnes de moins de 25 ans.<\/p>\n\n\n\n<p>Les auteurs de ces deux amendements proposent d'en ouvrir le b\u00e9n\u00e9fice aux 18-25 ans. <em>\u00ab C'est une mesure de bon sens qui nous\u00a0d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment demand\u00e9e par la jeunesse elle-m\u00eame \u00bb<\/em>, rappelle <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/francais-de-letranger\/depute_paula-forteza\">Paula Forteza<\/a> (NI).<\/p>\n\n\n\n<p>Le d\u00e9put\u00e9 socialiste <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/ardeche-07\/depute_herve-saulignac\">Herv\u00e9 Saulignac<\/a> rappelle que, m\u00eame si l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi pour les jeunes reste l'objectif principal, <em>\u00ab nous devons faire en sorte que ceux qui ne disposent pas d'un travail, ceux pour lesquels nous n'avons pas pu satisfaire ce droit, puissent vivre dans la dignit\u00e9. \u00bb<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Brigitte Klinkert, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'insertion, a donn\u00e9 un avis n\u00e9gatif. <em>\u00ab Rappelons qu'en janvier 2020, le taux de ch\u00f4mage \u00e9tait inf\u00e9rieur \u00e0 8 %,\u00a0un niveau in\u00e9dit, atteint gr\u00e2ce aux mesures gouvernementales \u00bb<\/em>, a-t-elle indiqu\u00e9. La ministre oublie cependant de noter que ce taux de ch\u00f4mage est d'environ 20% pour les moins de 25 ans (<a href=\"https:\/\/www.insee.fr\/fr\/statistiques\/2532173#tableau-figure1\" target=\"_blank\">donn\u00e9es insee<\/a>).<\/p>\n\n\n\n<p>Brigitte Klinkert indique \u00e9galement que le RSA pour les moins de 25 ans n'est pas adapt\u00e9<em> \u00ab\u00a0parce qu'il y a des risques d'enfermement \u00e9vidents et de stigmatisation d\u00e8s lors qu'un accompagnement adapt\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 mis en place\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p>La d\u00e9put\u00e9e de la majorit\u00e9 Sandrine M\u00f6rch, qui a vot\u00e9 contre l'amendement, a indiqu\u00e9, \u00e0 propos des jeunes\u00a0: <em>\u00ab\u00a0ce n'est pas leur rendre service de leur inculquer l'id\u00e9e qu'ils formeraient une g\u00e9n\u00e9ration sinistr\u00e9e, attendant la becqu\u00e9e \u00bb.<\/em><\/p>\n\n",
        "dateScrutin": "2021-02-18",
        "voteNumero": "3434",
        "legislature": "15",
        "category_libelle": "Affaires sociales",
        "category_slug": "affaires-sociales",
        "sortCode": "rejet\u00e9",
        "dateScrutinFR": "18 f\u00e9vrier 2021",
        "vote_id": "VTANR5L15V3434"
    },
    {
        "voteTitre": "Supprimer la proposition du groupe socialiste instaurant un revenu de base",
        "description": "<p>Cet amendement, d\u00e9pos\u00e9 par le groupe <a href=\"https:\/\/datan.fr\/groupes\/larem\">La R\u00e9publique en Marche<\/a>,<strong>\u00a0vise \u00e0 supprimer un article ayant pour but d'instaurer un revenu de base d\u00e8s 18 ans en France.<\/strong>\u00a0Cette mesure a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e dans le cadre de la <a href=\"https:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/dyn\/15\/dossiers\/aideemancipationsolidaire\" target=\"_blank\">proposition de loi aide individuelle \u00e0 l'\u00e9mancipation solidaire<\/a>, proposition d\u00e9pos\u00e9e\u00a0par les d\u00e9put\u00e9s socialistes, et plus particuli\u00e8rement par <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/landes-40\/depute_boris-vallaud\">Boris Vallaud<\/a> et <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/ardeche-07\/depute_herve-saulignac\">Herv\u00e9 Saulignac<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>La proposition socialiste pour un revenu de base<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>La proposition socialiste visait \u00e0 cr\u00e9er un revenu de base. A l'origine, le revenu de base est un revenu universel vers\u00e9 \u00e0 chaque individu et sans condition de ressources.\u00a0Le dispositif, en refondant le RSA et la prime d'activit\u00e9,\u00a0ne co\u00fbterait pas plus aux finances publiques que le syst\u00e8me pr\u00e9existant. Il s'agit d'un revenu minimum de 564 euros mensuel par personne, et qui d\u00e9cro\u00eet en fonction des revenus d'activit\u00e9 pour s'annuler \u00e0 1 707 euros net - en cela ce revenu s'\u00e9carte de l'inconditionnalit\u00e9 pens\u00e9e par les philosophes et \u00e9conomistes \u00e0 l'origine du revenu de base.<\/p>\n\n\n\n<p>Alors que beaucoup de personnes ayant droit au RSA n'en font pas la demande, ce dispositif reposerait sur un versement automatique. De plus, ouvert d\u00e8s 18 ans, ce revenu permettrait de <em>\u00ab lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 et la pauvret\u00e9 des jeunes \u00bb.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Selon ses auteurs, cette proposition permettrait de <em>\u00ab simplifier les aides aux bas revenus\u00a0\u00bb<\/em> et de ne pas conditionner son attribution \u00e0 des d\u00e9marches d'insertion dans l'emploi, <em>\u00ab alors que la participation \u00e0 d'autres projets, m\u00eame s'ils ne se traduisent pas imm\u00e9diatement par un emploi, constitue \u00e9galement des portes d'entr\u00e9e dans le monde du travail \u00bb<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>L'amendement de suppression<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>L'amendement\u00a0d\u00e9pos\u00e9 par le groupe LaREM vise \u00e0 supprimer cette mesure. Concernant la lutte contre la pauvret\u00e9 chez les jeunes, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle juge que la mise en place de ce revenu de base ne donnerait\u00a0pas les meilleures conditions pour l'insertion des jeunes. Le groupe rappelle \u00e9galement les mesures mises en place r\u00e9cemment pour lutter contre la pauvret\u00e9 et la d\u00e9tresse chez les jeunes (garantie jeune, deux repas pour 1\u20ac, aide pendant le premier confinement, ch\u00e8que psy).<\/p>\n\n\n\n<p><a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/paris-75\/depute_stanislas-guerini\">Stanislas Guerini<\/a> (LaREM),\u00a0qui a soutenu l'amendement de suppression, consid\u00e8re que la boussole du groupe La R\u00e9publique en Marche est \u00ab\u00a0<em>celle de l'\u00e9mancipation, c'est-\u00e0-dire celle de l'accompagnement, de la formation, du travail. Nous ne pouvons pas nous r\u00e9soudre \u00e0 cr\u00e9er des allocations sans condition, sans accompagnement <\/em>\u00bb<em>.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Le d\u00e9put\u00e9 <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/moselle-57\/depute_fabien-difilippo\">Fabien Di Filippo<\/a> (LR) s'est abstenu lors du vote, contrairement \u00e0\u00a0son groupe qui a vot\u00e9 contre l'amendement. \u00ab\u00a0<em>Nous assumons parfaitement notre opposition philosophique au revenu de base, mais je regrette de voir la proposition de nos coll\u00e8gues et amis socialistes caricatur\u00e9e par le \"en m\u00eame temps\" gouvernemental <\/em>\u00bb<em>,\u00a0<\/em>a-t-il indiqu\u00e9 en s\u00e9ance publique.<\/p>\n\n\n\n<p>Le d\u00e9put\u00e9 socaliste <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/seine-et-marne-77\/depute_olivier-faure\">Olivier Faure<\/a>\u00a0(SOC) a fustig\u00e9 les critiques envers ce revenu de base\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0<em>Pensez-vous vraiment que nous voulons leur proposer d'\u00eatre allocataires du RSA toute leur vie et que ce soit le seul horizon, le seul avenir que nous souhaitions leur offrir ? [...] C'est malheureusement l'argument qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 de tout temps par toutes celles et ceux qui se sont oppos\u00e9s aux minima, par exemple au revenu minimum d'insertion, et qui ont toujours vu dans ces allocations de subsistance une forme d'encouragement \u00e0 l'oisivet\u00e9 et \u00e0 l'assistanat. Ces arguments, nous les connaissons par c\u0153ur et ils ont pendant trop longtemps laiss\u00e9 trop de gens dans la d\u00e9tresse !\u00a0<\/em>\u00bb<\/p>\n\n",
        "dateScrutin": "2021-02-18",
        "voteNumero": "3433",
        "legislature": "15",
        "category_libelle": "Affaires sociales",
        "category_slug": "affaires-sociales",
        "sortCode": "adopt\u00e9",
        "dateScrutinFR": "18 f\u00e9vrier 2021",
        "vote_id": "VTANR5L15V3433"
    },
    {
        "voteTitre": "L'ensemble du projet de loi confortant le respect des principes de la R\u00e9publique [Premi\u00e8re lecture]",
        "description": "<p>Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9, en premi\u00e8re lecture, le <a href=\"https:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/dyn\/15\/dossiers\/respects_principes_republique\" target=\"_blank\">projet de loi confortant le respect des principes de la R\u00e9publique<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p>Le texte contient des mesures concernant la neutralit\u00e9 du service public, l'encadrement de l'instruction en famille, le contr\u00f4le des associations, la transparence des cultures, ou encore la lutte contre la haine en ligne.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 La R\u00e9publique en Marche ont vot\u00e9 en bloc en faveur du projet de loi. L'opposition de gauche de son c\u00f4t\u00e9 s'y est oppos\u00e9. Elle a regrett\u00e9 le manque de volet social au texte, et la stigmatisation des musulmans. Pour le d\u00e9put\u00e9 <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/seine-saint-denis-93\/depute_alexis-corbiere\">Alexis Corbi\u00e8re<\/a> (FI), <em>\u00ab non, ce n'est pas dans les lieux de culte, y compris dans les lieux de culte de confession musulmane, que s'organisent les complots terroristes de demain.\u00bb<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Le d\u00e9put\u00e9 <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/landes-40\/depute_boris-vallaud\">Boris Vallaud<\/a> (SOC) regrette que <em>\u00ab nous n'avons pu parler de la lutte contre les discriminations qui frappent tant de nos concitoyens, du racisme qui blesse, de l'int\u00e9gration que chacun veut pour lui-m\u00eame ou pour ses enfants, de la politique du logement, ou encore de mixit\u00e9 sociale \u00e0 l'\u00e9cole. \u00bb<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>L'opposition de droite a, pour sa part, critiqu\u00e9 un texte qui ne va pas assez loin. Pour la d\u00e9put\u00e9e <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/doubs-25\/depute_annie-genevard\">Annie Genevard<\/a> (LR), alors que la neutralit\u00e9 religieuse dans les services publics est renforc\u00e9e par le projet de loi, <em>\u00ab Vous ignorez la radicalisation dans les prisons et dans les entreprises\u00a0\u00bb.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Le texte doit maintenant \u00eatre examin\u00e9 par le S\u00e9nat.\u00a0<\/p>\n\n",
        "dateScrutin": "2021-02-16",
        "voteNumero": "3421",
        "legislature": "15",
        "category_libelle": "Justice",
        "category_slug": "justice",
        "sortCode": "adopt\u00e9",
        "dateScrutinFR": "16 f\u00e9vrier 2021",
        "vote_id": "VTANR5L15V3421"
    },
    {
        "voteTitre": "Obliger les plateformes num\u00e9riques \u00e0 demander une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 \u00e0 leurs utilisateurs",
        "description": "<p>Les d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 un <a href=\"https:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/dyn\/15\/amendements\/3797\/AN\/1629\" target=\"_blank\">amendement <\/a>ayant pour but de contraindre les plateformes num\u00e9riques (Facebook, Twitter, etc.) \u00e0 v\u00e9rifier l'identit\u00e9 de leurs membres. Cet amendement, d\u00e9pos\u00e9 par plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe <a href=\"https:\/\/datan.fr\/groupes\/lr\">Les R\u00e9publicains<\/a>, a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 et discut\u00e9 dans le cadre du <a href=\"https:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/dyn\/15\/dossiers\/respects_principes_republique\" target=\"_blank\">projet de loi\u00a0confortant le respect des principes de la R\u00e9publique<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p>L'amendement exigeait des plateformes en ligne de demander \u00e0 leurs utilisateurs de fournir un document attestant de leur identit\u00e9, et une d\u00e9claration de responsabilit\u00e9 pour les contenus diffus\u00e9s.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Pour le <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/alpes-maritimes-06\/depute_eric-ciotti\">\u00c9ric Ciotti<\/a> (LR), premier signataire de l'amendement, <em>\u00ab l'anonymat, qui permet de se masquer et de se dissimuler, autorise un v\u00e9ritable d\u00e9ferlement de haine\u00a0\u00bb<\/em>. Et le d\u00e9put\u00e9 d'ajouter : \u00ab\u00a0<em>Les\u00a0paroles et les actes diffus\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux sont tr\u00e8s rarement poursuivis par l'autorit\u00e9 judiciaire, car c'est quasiment impossible \u00bb<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p>L'amendement visait ainsi \u00e0 rem\u00e9dier au sentiment d'impunit\u00e9 qui existe pour les auteurs de contenus haineux sur les r\u00e9seaux sociaux.<\/p>\n\n\n\n<p>Pour <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/paris-75\/depute_laetitia-avia\">Laetitia Avia<\/a>\u00a0(LaREM), rapporteure, le probl\u00e8me est ailleurs. Les plateformes disposent d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9l\u00e9ments permettant l'identification des utilisateurs. Selon la d\u00e9put\u00e9e, il existe un sentiment d'impunit\u00e9 car\u00a0\u00ab tr\u00e8s peu de plaintes sont d\u00e9pos\u00e9es \u00bb. De plus, les plateformes coop\u00e8rent rarement.\u00a0<em>\u00ab La pr\u00e9sentation obligatoire d'une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 pour s'inscrire sur une plateforme ne nous exon\u00e9rerait pas de devoir saisir la justice ou la police \u00bb<\/em>, a-t-il soulign\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p>C\u00e9dric O, secr\u00e9taire d'\u00c9tat de la transition num\u00e9rique, a \u00e9galement not\u00e9\u00a0que <em>\u00ab le probl\u00e8me n'est pas celui de l'anonymat\u00a0: c'est celui de la proc\u00e9dure judiciaire permettant de retrouver les personnes. \u00bb<\/em>\u00a0De plus, <em>\u00ab les travaux montrent que le niveau de violence ne varie pas selon qu'on \u00e9crit sous anonymat ou non \u00bb<\/em>, a-t-il ajout\u00e9.<\/p>\n\n",
        "dateScrutin": "2021-02-11",
        "voteNumero": "3389",
        "legislature": "15",
        "category_libelle": "Justice",
        "category_slug": "justice",
        "sortCode": "rejet\u00e9",
        "dateScrutinFR": "11 f\u00e9vrier 2021",
        "vote_id": "VTANR5L15V3389"
    },
    {
        "voteTitre": "Prorogation de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire jusqu'en juin 2021",
        "description": "<p>Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 le <a href=\"https:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/dyn\/15\/dossiers\/prorogation_de_letat_durgence_sanitaire1\" target=\"_blank\">projet de loi prorogeant l'\u00e9tat d'urgence sanitaire<\/a> jusqu'en juin 2021.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>L'\u00e9tat d'urgence relatif \u00e0 la crise sanitaire de la Covid-19 permet au gouvernement de mettre en place les mesures de confinement et de limitation des d\u00e9placements, comme par exemple le couvre-feu national \u00e0 18 heures.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Ce projet de loi prolonge l'\u00e9tat d'urgence jusqu'au 1er juin 2021.<\/p>\n\n\n\n<p>Comme la rappel\u00e9 Adrien Taquet, secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9 de l'enfance et des familles, <em>\u00ab notre objectif \u00e0 tous, c'est d'\u00e9viter la saturation des services de r\u00e9animation et que des patients ne puissent \u00eatre pris en charge. Car, oui, toutes les mesures de restriction prises par l'ex\u00e9cutif n'ont qu'un seul but\u00a0: ne jamais se trouver face \u00e0 l'impossibilit\u00e9 de prendre en charge une personne, faute de lit disponible ou faute de soignant \u00bb<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p>La plupart des groupes de l'opposition ont vot\u00e9 contre. Les d\u00e9put\u00e9s ont notamment \u00e9voqu\u00e9 la lassitude de la population, la banalisation du r\u00e9gime d'\u00e9tat d'urgence et le faible r\u00f4le accord\u00e9 aux parlementaires. La d\u00e9put\u00e9e <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/seine-saint-denis-93\/depute_mariegeorge-buffet\">Marie-Georges Buffet<\/a> (GDR) a fait part\u00a0<em>\u00ab\u00a0de son opposition \u00e0 ce syst\u00e8me de gestion de crise consistant \u00e0 prolonger un \u00e9tat d'urgence sans que les \u00e9lus de la nation aient vraiment leur mot \u00e0 dire sur les diff\u00e9rentes mesures prises dans ce cadre\u00a0\u00bb.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>\u00ab\u00a0Depuis des mois, nous alertons sur la m\u00e9thode gouvernementale, qui consiste \u00e0 n'associer aux d\u00e9cisions ni la repr\u00e9sentation parlementaire, ni les \u00e9lus territoriaux\u00a0\u00bb,\u00a0<\/em>a ajout\u00e9 <a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/haute-corse-2b\/depute_jeanfelix-acquaviva\">Jean-F\u00e9lix\u00a0Acquaviva<\/a> (LT).\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Les groupes La R\u00e9publique en Marche, Mouvement D\u00e9mocrate, et Agir ensemble ont vot\u00e9 en faveur de la prorogation de l'\u00e9tat d'urgence.\u00a0<\/p>\n\n",
        "dateScrutin": "2021-02-09",
        "voteNumero": "3378",
        "legislature": "15",
        "category_libelle": "Sant\u00e9 et solidarit\u00e9s",
        "category_slug": "sante-solidarite",
        "sortCode": "adopt\u00e9",
        "dateScrutinFR": "09 f\u00e9vrier 2021",
        "vote_id": "VTANR5L15V3378"
    },
    {
        "voteTitre": "Permettre de d\u00e9choir la nationalit\u00e9 d'une personne jug\u00e9e coupable de violence envers un agent public",
        "description": "<p>Cet <a href=\"https:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/dyn\/15\/amendements\/3797\/AN\/1781.pdf\" target=\"_blank\">amendement<\/a>, d\u00e9pos\u00e9 par le groupe <a href=\"https:\/\/datan.fr\/groupes\/udi_i\" target=\"_blank\">UDI<\/a>, vise \u00e0 autoriser la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour tout individu binational mena\u00e7ant, violentant ou intimidant un agent du service public.\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 et discut\u00e9\u00a0dans le cadre du <a href=\"https:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/dyn\/15\/textes\/l15b3797_texte-adopte-commission#tocUniqueId6\" target=\"_blank\">projet de loi confortant le respect des principes de la R\u00e9publique<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p>Plus particuli\u00e8rement, l'amendement modifie l'article 4 du projet de loi. Cet article cr\u00e9\u00e9 un nouveau d\u00e9lit punissant de cinq ans d'emprisonnement et de 75 000 euros d'amende toute personne mena\u00e7ant, violentant ou intimidant\u00a0un agent public dans le but de se soustraire aux r\u00e8gles des services publics.<\/p>\n\n\n\n<p>Alors que l'article permet d'expulser un \u00e9tranger jug\u00e9 coupable de ce d\u00e9lit, l'amendement du groupe UDI vise \u00e0 autoriser la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les personnes binationales coupables.<\/p>\n\n\n\n<p>Pour rappel, la France ne peut d\u00e9choir de leur nationalit\u00e9 que les individus binationaux ayant acquis leur nationalit\u00e9 apr\u00e8s leur naissance.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Le\u00a0d\u00e9put\u00e9\u00a0<a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/seine-saint-denis-93\/depute_jeanchristophe-lagarde\">Jean-Christophe Lagarde<\/a>, pr\u00e9sident du groupe UDI et premier signataire de l'amendement, a rappel\u00e9 en s\u00e9ance publique que, pour un \u00e9tranger coupable du d\u00e9lit de menace sur agent public,\u00a0<em>\u00ab le juge peut prononcer une peine compl\u00e9mentaire d'interdiction du territoire fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb\u00a0\u00ab\u00a0Mais si le mis en cause a \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9 et est un citoyen fran\u00e7ais, pas de chance\u00a0: il restera sur le territoire national\u00a0\u00bb,\u00a0<\/em>a-t-il ajout\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p>La rapporteure\u00a0<a href=\"https:\/\/datan.fr\/deputes\/puy-de-dome-63\/depute_laurence-vichnievsky\">Laurence Vichnievsky<\/a>\u00a0(DEM) a\u00a0<a href=\"https:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/15\/cri\/2020-2021\/20210152.asp\">apport\u00e9<\/a> un avis d\u00e9favorable, estimant que cette nouvelle peine de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 serait disproportionn\u00e9e par rapport au d\u00e9lit. Le ministre de la Justice \u00c9ric Dupond-Moretti a \u00e9galement \u00e9mis un avis d\u00e9favorable.<\/p>\n\n\n\n<p>Seuls les groupes UDI et <a href=\"https:\/\/datan.fr\/groupes\/lr\" target=\"_blank\">Les R\u00e9publicains<\/a>\u00a0(LR) ont vot\u00e9 en faveur de cet amendement.\u00a0<\/p>\n\n",
        "dateScrutin": "2021-02-04",
        "voteNumero": "3360",
        "legislature": "15",
        "category_libelle": "Justice",
        "category_slug": "justice",
        "sortCode": "rejet\u00e9",
        "dateScrutinFR": "04 f\u00e9vrier 2021",
        "vote_id": "VTANR5L15V3360"
    }
]