[{"voteTitre":"Permettre aux moins de 25 ans de toucher le revenu de solidarit\u00e9 active (RSA)","explication":"Le RSA, qui assure aux personnes sans revenu un niveau minimum de revenu (environ 550 euros), n'\u00e9tait accessible qu'aux plus de 25 ans. ","dateScrutin":"2021-02-18","dateScrutinFR":"18 f\u00e9vrier 2021","voteNumero":"3434","legislature":"15","category_name":"Affaires sociales","category_slug":"affaires-sociales","swap":false,"sortCode":"rejet\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V3434","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"La pauvret\u00e9 n\u2019a pas d'\u00e2ge. Interdire le RSA aux moins de 25 ans c\u2019est faire de ces jeunes des citoyens de second rang."},{"opinion":"POUR","texte":"Ce n\u2019est pas aux parents de subvenir aux besoins de leur enfant adultes. Cela ne fait que reproduire les in\u00e9galit\u00e9s sociales entre les familles ais\u00e9es et modestes. "},{"opinion":"POUR","texte":"Le RSA n\u2019est pas un moteur \u00e0 l\u2019assistanat. L\u2019\u00e2ge moyen du premier emploi d\u2019un jeune est \u00e0 22 ans, le RSA actuel n\u2019a donc pas d\u2019effet sur la volont\u00e9 d\u2019acc\u00e9der au monde du travail. De plus, son faible montant permet juste de couvrir certaines charges d\u2019une personne seule."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Avec le RSA il y a un risque d\u2019enfermement et de stigmatisation si un accompagnement n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 mis en place."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Le RSA n\u2019est pas la solution au ch\u00f4mage des jeunes, cela ne fait que rendre les jeunes assister de l'\u00c9tat."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Ce RSA pour les moins de 25 ans existe d\u00e9j\u00e0 pour les femmes enceintes\u2026 et existe sous diff\u00e9rentes formes via des programmes sociaux et d\u2019insertion."}]},{"voteTitre":"Inclure la protection de l'environnement dans la Constitution fran\u00e7aise","explication":null,"dateScrutin":"2021-03-16","dateScrutinFR":"16 mars 2021","voteNumero":"3484","legislature":"15","category_name":"Environnement","category_slug":"environnement","swap":false,"sortCode":"adopt\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V3484","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"La R\u00e9publique fran\u00e7aise devra \u00ab garantir la pr\u00e9servation de l'environnement et de la diversit\u00e9 biologique \u00bb et lutter \u00ab contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00bb. Avec cette formulation, toutes les politiques nationales et locales devront respecter le principe de protection de l'environnement et le juge pourra sanctionner l'inaction des pouvoirs publics."},{"opinion":"POUR","texte":"La symbolique est forte : le principe de protection de l'environnement figurera au c\u0153ur des grands principes de la R\u00e9publique."},{"opinion":"POUR","texte":"Ce projet est une des propositions de la Convention citoyenne pour le climat. Cette assembl\u00e9e de citoyens tir\u00e9s au sort ont d\u00e9battu des questions environnementales pendant plusieurs mois."},{"opinion":"CONTRE","texte":"C'est une mesure symbolique qui est mise en place par un gouvernement ayant pris des mesures allant \u00e0 l'encontre de l'environnement. La protection de l'environnement, ce sont des actions concr\u00e8tes."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Le gouvernement reprend quasiment mot pour mot la proposition de la Convention citoyenne. Cependant, il doit y avoir le filtre des d\u00e9put\u00e9s et de l'Assembl\u00e9e nationale. "},{"opinion":"CONTRE","texte":"Le terme \u00ab garantir \u00bb est trop contraignant. Le Conseil constitutionnel pourrait alors sanctionner des organes publics pour leur inaction. De plus, le principe de protection de l'environnement viendrait concurrencer d'autres droits, comme la libert\u00e9 d'entreprendre."}]},{"voteTitre":"Accorder \u00e0 tous les \u00e9tudiants un revenu pendant leurs \u00e9tudes","explication":"Ce revenu serait vers\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9tudiants. Actuellement, les bourses pour les \u00e9tudiants sont vers\u00e9es uniquement aux \u00e9tudiants dont les parents ont des revenus modestes.","dateScrutin":"2020-06-18","dateScrutinFR":"18 juin 2020","voteNumero":"2761","legislature":"15","category_name":"\u00c9ducation","category_slug":"education","swap":false,"sortCode":"rejet\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V2761","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"Un \u00e9tudiant sur cinq vit sous le seuil de pauvret\u00e9. Certains ont un travail \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leurs \u00e9tudes, r\u00e9duisant leur chance de r\u00e9ussite aux examens. De plus, les jeunes de moins de 25 ans ne b\u00e9n\u00e9ficient pas du RSA. "},{"opinion":"POUR","texte":"Ce revenu serait accord\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9tudiants. Il permettrait \u00e0 chacun de subvenir \u00e0 ses besoins tout en continuant d'\u00e9tudier."},{"opinion":"POUR","texte":"Les \u00e9tudiants apportent beaucoup \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Ce revenu, d\u00e9j\u00e0 en place au Danemark, reconna\u00eetrait le travail fourni par l'\u00e9tudiant \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Ce revenu serait accord\u00e9 aux \u00e9tudiants de milieu ais\u00e9 et ne r\u00e9duira donc pas les in\u00e9galit\u00e9s. Il faut, \u00e0 la place, renforcer les bourses pour les jeunes les plus pr\u00e9caires. "},{"opinion":"CONTRE","texte":"Ce revenu va fonctionnariser les \u00e9tudiants. Or, les \u00e9tudiants ne sont pas des travailleurs : ils n'ont ni patrons ni clients mais travaillent pour leur propre futur."},{"opinion":"CONTRE","texte":"L'accent doit \u00eatre mis sur l'accompagnement et l'orientation des \u00e9tudiants ainsi que sur le renforcement de l'apprentissage et de l'insertion professionnelle."}]},{"voteTitre":"Reconnaitre les votes blancs lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","explication":"Avec cette mesure, si les votes blancs sont majoritaires \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, un nouveau tour de scrutin devrait \u00eatre organis\u00e9.","dateScrutin":"2017-07-28","dateScrutinFR":"28 juillet 2017","voteNumero":"102","legislature":"15","category_name":"Institutions","category_slug":"institutions","swap":false,"sortCode":"rejet\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V102","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"Actuellement, les votes blancs sont seulement comptabilis\u00e9s. Ils n'ont pas un impact sur le r\u00e9sultat du scrutin. Le d\u00e9compte des votes blancs n'a donc pas grand sens."},{"opinion":"POUR","texte":"Au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, environ 16 millions de citoyens se sont abstenus ou ont vot\u00e9 blanc ou nul. Ces citoyens ont exprim\u00e9 quelque chose, une insatisfaction qui n'est actuellement pas prise en compte."},{"opinion":"POUR","texte":"Cette mesure est attendue par les citoyens \u00e0 un moment o\u00f9 le nombre de votants diminue d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 l'autre."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Les votes blancs et nuls ne sont compt\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment que depuis 2017. Il faut attendre et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question plus tard. "},{"opinion":"CONTRE","texte":"Le probl\u00e8me de la d\u00e9fiance des citoyens envers la politique ne peut pas \u00eatre uniquement r\u00e9gl\u00e9 en comptant les votes blancs. Il faut traiter les causes du vote blanc et de l'abstention. "},{"opinion":"CONTRE","texte":"L'id\u00e9e d'organiser \u00e0 l'identique une nouvelle \u00e9lection est inutile. Si les gens ont vot\u00e9 blanc, est-ce qu'ils voteront diff\u00e9remment la deux semaine apr\u00e8s ? Si les blancs sont toujours majoritaires, c'est s'exposer \u00e0 cr\u00e9er une crise politique. "}]},{"voteTitre":"Obliger l'industrie du textile \u00e0 afficher un \u00ab score social \u00bb sur les v\u00eatements","explication":"Un \u00ab \u00e9co-score \u00bb avec des informations environnementales devrait d\u00e9j\u00e0 voir le jour. Cette nouvelle mesure introduirait un score pour le respect par une entreprise de crit\u00e8res sociaux, comme les conditions de travail des salari\u00e9s.","dateScrutin":"2021-03-30","dateScrutinFR":"30 mars 2021","voteNumero":"3512","legislature":"15","category_name":"\u00c9conomie","category_slug":"economie","swap":false,"sortCode":"rejet\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V3512","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"L'industrie textile serait oblig\u00e9e d'afficher sur les \u00e9tiquettes des v\u00eatements des informations concernant le respect des crit\u00e8res sociaux. Il y a une exp\u00e9rimentation en cours concernant l'affichage social, nous devons agir rapidement pour le rentre obligatoire. "},{"opinion":"POUR","texte":"C'est dans l'industrie textile que le tribut humain est le plus lourd, notamment du fait de l'esclavage moderne et du travail des enfants. La dignit\u00e9 salariale et le droit syndical demeurent absents des politiques des entreprises du textile."},{"opinion":"POUR","texte":"Les entreprises du textile ont d\u00e9localis\u00e9 leur production dans des pays o\u00f9 les normes sociales sont beaucoup moins strictes qu'en France. Une prise de conscience du consommateur est donc n\u00e9cessaire."},{"opinion":"CONTRE","texte":"La priorit\u00e9 doit \u00eatre le \u00ab score environnemental \u00bb : les entreprises du textile doivent afficher sur les \u00e9tiquettes des informations concernant le respect de crit\u00e8res environnementaux. "},{"opinion":"CONTRE","texte":"Il y a d\u00e9j\u00e0 une exp\u00e9rimentation en cours concernant un score social dans le textile. Il faut attendre la fin de cette exp\u00e9rimentation pour \u00eatre s\u00fbr que nous pouvons le rendre obligatoire."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Si nous rendons obligatoire un affichage social alors que celui-ci est encore en phase d'exp\u00e9rimentation, cela est contre-productif. "}]},{"voteTitre":"D\u00e9fiscaliser les heures suppl\u00e9mentaires pour les entreprises","explication":"Cette mesure vise \u00e0 supprimer, pour les entreprises, les charges patronales pay\u00e9es sur les heures suppl\u00e9mentaires de ses salari\u00e9s. ","dateScrutin":"2018-12-20","dateScrutinFR":"20 d\u00e9cembre 2018","voteNumero":"1606","legislature":"15","category_name":"\u00c9conomie","category_slug":"economie","swap":false,"sortCode":"rejet\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V1606","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"En supprimant les charges patronales sur les heures suppl\u00e9mentaires, cette mesure diminuerait le co\u00fbt du travail et augmenterait la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises. Une mesure n\u00e9cessaire dans un contexte de tassement \u00e9conomique. "},{"opinion":"POUR","texte":"Beaucoup d'entreprises ont besoin d'avoir recours \u00e0 des heures suppl\u00e9mentaires en raison des difficult\u00e9s qu'elles rencontrent pour recruter."},{"opinion":"POUR","texte":"En supprimant les charges patronales sur les heures suppl\u00e9mentaires, les entreprises seraient incit\u00e9es \u00e0 y avoir recours, augmentant donc le travail pour les salari\u00e9s et, par cons\u00e9quent, leur pouvoir d'achat. "},{"opinion":"CONTRE","texte":"L'exon\u00e9ration des charges patronales est un co\u00fbt pour la collectivit\u00e9 : cela co\u00fbte de l'argent \u00e0 l'Etat et aggrave la dette publique. "},{"opinion":"CONTRE","texte":"Pour une entreprise, si la 36\u00e8me heure de travail est d\u00e9fiscalis\u00e9e, elle co\u00fbte moins cher que la premi\u00e8re d'un salari\u00e9 suppl\u00e9mentaire. Cette mesure freine donc les nouvelles embauches. Il faut donc uniquement d\u00e9fiscaliser les heures suppl\u00e9mentaires pour les salari\u00e9s afin d'augmenter leur pouvoir d'achat."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Les heures suppl\u00e9mentaires sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fiscalis\u00e9es pour les entreprises de moins de vingt salari\u00e9s, parce qu'il s'agit d'entreprises artisanales qui doivent faire face \u00e0 un volume de commandes variable. Un tel dispositif n'est pas n\u00e9cessaire pour les grands groupes."}]},{"voteTitre":"Inclure le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans le registre de transparence","explication":"Actuellement, alors que les  organisations de lobbying entrant en contact avec des d\u00e9put\u00e9s doivent se d\u00e9clarer sur un registre de transparence, ce n'est pas le cas pour celles en contact avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.","dateScrutin":"2017-07-25","dateScrutinFR":"25 juillet 2017","voteNumero":"60","legislature":"15","category_name":"Institutions","category_slug":"institutions","swap":false,"sortCode":"rejet\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V60","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"Les activit\u00e9s de lobbying sont incontournables dans notre vie politique : il s'agit, pour une entreprise, une association, une ONG, ou un syndicat, de d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s des d\u00e9cideurs politiques. Il est important que ces rencontres entre lobbyistes et personnes politiques, y compris le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, soient transparentes."},{"opinion":"POUR","texte":"Il y a un manque de transparence pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Rendre transparente les rencontres entre lobbyistes et le pr\u00e9sident pourrait augmenter la confiance qu'ont les citoyens envers les acteurs politiques."},{"opinion":"POUR","texte":"M\u00eame si cette disposition prend le risque d\u2019\u00eatre retoqu\u00e9e par le Conseil constitutionnel, elle enverrait un signal fort \u00e0 l\u2019opinion publique pour plus de transparence dans les institutions."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Cette proposition entrave le principe fondamental de s\u00e9paration des pouvoirs. "},{"opinion":"CONTRE","texte":"Seul un changement dans la Constitution peut imposer ce type de disposition au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Cette mesure sera retoqu\u00e9e par le Conseil constitutionnel car non conforme \u00e0 la Constitution. "}]},{"voteTitre":"Covid-19 : Les masques de protection doivent \u00eatre rembours\u00e9s par la s\u00e9curit\u00e9 sociale","explication":null,"dateScrutin":"2020-06-18","dateScrutinFR":"18 juin 2020","voteNumero":"2762","legislature":"15","category_name":"Affaires sociales","category_slug":"affaires-sociales","swap":false,"sortCode":"rejet\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V2762","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"Le port du masque est indispensable dans la lutte contre la Covid-19. La s\u00e9curit\u00e9 des citoyens \u00e9tant en jeu, l'\u00c9tat a le devoir de rembourser l'achat de masques."},{"opinion":"POUR","texte":"Le masque est devenu obligatoire dans de nombreux lieux de la vie courante, repr\u00e9sentant un poste de d\u00e9pense important pour les citoyens les plus modestes."},{"opinion":"POUR","texte":"La gratuit\u00e9 des masques inciterait les citoyens \u00e0 en porter davantage, luttant ainsi contre la circulation du virus. Cette mesure viendrait d\u00e9sengorger les h\u00f4pitaux et r\u00e9duire les d\u00e9penses de sant\u00e9."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Des masques sont d\u00e9j\u00e0 distribu\u00e9s gratuitement pour les personnes les plus modestes. Des distributions gratuites sont aussi organis\u00e9es dans des \u00e9coles, certains lieux publics et entreprises."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Pendant la crise, l'\u00c9tat a d\u00e9j\u00e0 limit\u00e9 le prix des masques en baissant le taux de TVA de 20% \u00e0 5,5%."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Faire peser sur l'assurance maladie la gratuit\u00e9 des masques pour tous les citoyens ne serait pas supportable pour les comptes publics. Il est donc pr\u00e9f\u00e9rable de cibler les distributions gratuites pour les personnes les plus pr\u00e9caires."}]},{"voteTitre":"Interdire le port de signes religieux et du voile au sein des universit\u00e9s","explication":null,"dateScrutin":"2021-02-03","dateScrutinFR":"03 f\u00e9vrier 2021","voteNumero":"3352","legislature":"15","category_name":"Universit\u00e9s et recherche","category_slug":"universites-recherche","swap":false,"sortCode":"rejet\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V3352","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"Le port de signes religieux est d\u00e9j\u00e0 interdit au lyc\u00e9e. Cette mesure vise \u00e0 l'interdire \u00e9galement au sein des universit\u00e9s."},{"opinion":"POUR","texte":"Selon certains d\u00e9put\u00e9s, le voile est un symbole de soumission qui n'a pas sa place dans les lieux de savoir et d'\u00e9mancipation que sont nos universit\u00e9s. Le voile repr\u00e9sente l'asservissement et l'obscurantisme.  "},{"opinion":"POUR","texte":"Selon un sondage, 78% des citoyens sont oppos\u00e9s au port du voile \u00e0 l'universit\u00e9."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Toutes les femmes ne le portent pas pour les m\u00eames raisons. Cessons de croire qu\u2019il ne traduit que la soumission de la femme. M\u00eame si l\u2019on y est oppos\u00e9, n\u2019oublions pas qu\u2019il a plusieurs significations et qu\u2019il n\u2019y a pas qu\u2019une seule raison de le porter."},{"opinion":"CONTRE","texte":"La mission de l'universit\u00e9 est d'\u00e9manciper les \u00e9tudiants. C'est pourquoi il ne faut pas fermer les portes de l'universit\u00e9 aux femmes voil\u00e9es. Il faut que tous les \u00e9tudiants puissent venir librement et en confiance."},{"opinion":"CONTRE","texte":"\u00c0 la diff\u00e9rence du lyc\u00e9e, ceux qui fr\u00e9quentent l'universit\u00e9 sont des personnes majeures. L'universit\u00e9 est un lieu o\u00f9 l'on \u00e9change et o\u00f9 l'on confronte des id\u00e9es. L'essentiel est que toutes ces id\u00e9es puissent s'exprimer. "}]},{"voteTitre":"Approuver l'accord \u00e9conomique et commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada (CETA)","explication":"Cet accord commercial vise \u00e0 faciliter le commerce entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada en supprimant les droits de douane.","dateScrutin":"2019-07-23","dateScrutinFR":"23 juillet 2019","voteNumero":"2059","legislature":"15","category_name":"\u00c9conomie","category_slug":"economie","swap":false,"sortCode":"adopt\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V2059","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"Le CETA est un accord de libre-\u00e9change. Il garantit donc des d\u00e9bouch\u00e9s commerciaux aux entreprises fran\u00e7aises, qui seraient environ 10 000 \u00e0 exporter des biens vers le Canada, notamment dans les domaines du vin, des parfums, de l'automobile, de la chimie, et des produits laitiers."},{"opinion":"POUR","texte":"Cet accord prend en compte les enjeux sociaux et environnementaux. Par exemple, l'Europe pourra continuer de prendre des mesures de protection de l'environnement et de sant\u00e9 publique. Cet accord signe donc l'av\u00e8nement d'un libre-\u00e9change au service du d\u00e9veloppement durable."},{"opinion":"POUR","texte":"Le Canada est un partenaire fiable et de confiance dont les exigences sanitaires sont \u00e9lev\u00e9es. Cet accord vise \u00e0 marquer l'attachement de l'Europe \u00e0 la coop\u00e9ration internationale, au multilat\u00e9ralisme, et au commerce mondial."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Cet accord s'oppose \u00e0 notre action face au d\u00e9fi climatique. L'ex\u00e9cution de l'accord entre l'UE et le Canada va entra\u00eener une augmentation des gaz \u00e0 effet de serre et va encourager les investissements dans des activit\u00e9s polluantes. Le commerce mondial appuy\u00e9 sur le libre-\u00e9changisme est nocif pour la plan\u00e8te."},{"opinion":"CONTRE","texte":"L'accord met en cause le mod\u00e8le de production et d'\u00e9levage fran\u00e7ais. Les \u00e9leveurs fran\u00e7ais seront menac\u00e9s par les importations de viande bovine canadienne. En effet, les agriculteurs canadiens sont plus comp\u00e9titifs que les Fran\u00e7ais et utilisent des techniques interdites dans l'Union europ\u00e9enne."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Avec cet accord, les investisseurs pourront contester les futures politiques fran\u00e7aises de lutte contre le changement climatique, de protection de la biodiversit\u00e9, de protection des travailleurs et des consommateurs. Cet accord d\u00e9courage toute mesure environnementale susceptible de nuire au commerce mondial. "}]},{"voteTitre":"Covid-19 : Interdire aux restaurateurs d'effectuer un contr\u00f4le d'identit\u00e9 dans le cadre du passe vaccinal","explication":null,"dateScrutin":"2022-01-05","dateScrutinFR":"05 janvier 2022","voteNumero":"4266","legislature":"15","category_name":"Sant\u00e9 et solidarit\u00e9s","category_slug":"sante-solidarite","swap":false,"sortCode":"rejet\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V4266","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"Le gouvernement veut autoriser les professionnels de la restauration \u00e0 effectuer un contr\u00f4le d'identit\u00e9 dans le cadre du passe vaccinal. On ne devrait pas transf\u00e9rer une telle pr\u00e9rogative de police \u00e0 des professionnels qui n'ont pas pour mission d'exercer des contr\u00f4les d'identit\u00e9."},{"opinion":"POUR","texte":"Le contr\u00f4le d'identit\u00e9, qui est une fonction r\u00e9galienne de l'\u00c9tat, ne peut pas \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 des personnes de droit priv\u00e9. En plus, une telle pratique risquerait de monter les citoyens les uns contre les autres."},{"opinion":"POUR","texte":"Le relev\u00e9 d'identit\u00e9, notamment effectu\u00e9 \u00e0 bord des trains par des agents SNCF asserment\u00e9s et agr\u00e9\u00e9s, requiert une formation."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Ce n'est pas un contr\u00f4le d'identit\u00e9 \u00e0 proprement parler : les restaurateurs doivent juste pouvoir v\u00e9rifier la concordance d'identit\u00e9 entre le passe vaccinal et un autre document (carte d'identit\u00e9, passeport, permis de conduire)."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Certains commer\u00e7ants doivent d\u00e9j\u00e0 v\u00e9rifier l'identit\u00e9 de leurs clients. On peut penser aux buralistes qui doivent, par exemple, contr\u00f4ler que la personne lui achetant un paquet de cigarettes est bien majeure. Autre exemple : les services qui appliquent des tarifs r\u00e9duits en fonction de l'\u00e2ge doivent proc\u00e9der \u00e0 une v\u00e9rification d'identit\u00e9. "},{"opinion":"CONTRE","texte":"Les falsifications de passe sanitaire et vaccinal se sont multipli\u00e9es. Nous avons aussi constat\u00e9 que de nombreuses personnes utilisent le passe vaccinal d'un proche. "}]},{"voteTitre":"Renforcer la promotion, la protection, et la reconnaissance des langues r\u00e9gionales","explication":"Cette loi met en avant l'enseignement des langues r\u00e9gionales \u00e0 l'\u00e9cole, reconna\u00eet les signes diacritiques (par exemple le \u00f1) pour les pr\u00e9noms, et autorise les services publics \u00e0 faire des traductions en langue r\u00e9gionale.","dateScrutin":"2021-04-08","dateScrutinFR":"08 avril 2021","voteNumero":"3569","legislature":"15","category_name":"Culture","category_slug":"culture","swap":false,"sortCode":"adopt\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V3569","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"Il est important de prot\u00e9ger et de promouvoir les langues r\u00e9gionales, qui sont class\u00e9es en danger d'extinction par l'Unesco. "},{"opinion":"POUR","texte":"L'\u00e9cole est un lieu de transmission d'autant plus important que la transmission familiale est souvent rare. "},{"opinion":"POUR","texte":"Le bilinguisme doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un progr\u00e8s. Chacun de nous construit son identit\u00e9 en s'enrichissant de diff\u00e9rentes cultures et territoires, ainsi que diff\u00e9rentes langues. L'apprentissage d'une langue r\u00e9gionale n'entra\u00eene pas une moindre ma\u00eetrise du fran\u00e7ais."},{"opinion":"CONTRE","texte":"La Constitution fran\u00e7aise stipule que \u00ab la langue de la R\u00e9publique est le fran\u00e7ais \u00bb. En promouvant l'enseignement d'une langue r\u00e9gionale, on risque de voir le niveau de fran\u00e7ais baisser. "},{"opinion":"CONTRE","texte":"Sous couvert de la protection linguistique, cette proposition revient \u00e0 imposer l'apprentissage de langues r\u00e9gionales au d\u00e9triment d'autres langues. "},{"opinion":"CONTRE","texte":"La promotion d'\u00e9coles bilingues ou immersives revient \u00e0 un transfert d'argent public dans les caisses d'\u00e9coles priv\u00e9es. Ces \u00e9coles sont \u00e9galement susceptibles d'\u00eatre utilis\u00e9es pour contourner la carte scolaire (un \u00e9l\u00e8ve doit aller dans un \u00e9tablissement proche de son lieu de r\u00e9sidence)."}]},{"voteTitre":"R\u00e9introduire la r\u00e9serve parlementaire, un fonds permettant aux d\u00e9put\u00e9s de financer des associations locales","explication":"Ce fonds a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 en 2018. Chaque d\u00e9put\u00e9 avait une enveloppe de 130 000\u20ac qu'il pouvait utiliser pour financer des associations sur son territoire.","dateScrutin":"2017-08-09","dateScrutinFR":"09 ao\u00fbt 2017","voteNumero":"118","legislature":"15","category_name":"Institutions","category_slug":"institutions","swap":false,"sortCode":"rejet\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V118","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"La r\u00e9serve parlementaire symbolise l\u2019ancrage territorial d\u2019un d\u00e9put\u00e9 ainsi que son implication dans la vie locale."},{"opinion":"POUR","texte":"La r\u00e9serve permet de pallier la diminution des dotations de l'\u00c9tat aux collectivit\u00e9s territoriales et aux associations. Dans ce contexte, le soutien apport\u00e9 par les parlementaires est crucial."},{"opinion":"POUR","texte":"La r\u00e9serve sera transparente : les soutiens apport\u00e9s par les d\u00e9put\u00e9s seront rendus publics. De plus, les \u00e9lus ne pourront pas faire un don aux associations et collectivit\u00e9s dans lesquelles ils sont membres."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Si les associations et les collectivit\u00e9s locales ont des difficult\u00e9s financi\u00e8res, ce n\u2019est pas aux parlementaires mais \u00e0 l'\u00c9tat de les aider via les financements publics et les subventions."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Nous estimons que le lien entre un d\u00e9put\u00e9 et son territoire ne d\u00e9pend pas des subventions qu'il octroie aux associations, aux communes, et aux collectivit\u00e9s locales."},{"opinion":"CONTRE","texte":"M\u00eame transparente, la r\u00e9serve parlementaire est susceptible d'\u00eatre in\u00e9quitable et repr\u00e9sente une d\u00e9rive client\u00e9liste. C'est le d\u00e9put\u00e9 qui d\u00e9cide quelle association ou commune il souhaite faire financi\u00e8rement soutenir."}]},{"voteTitre":"R\u00e9autoriser l'utilisation des pesticides n\u00e9onicotino\u00efdes jusqu'en 2023","explication":"L'utilisation par les agriculteurs des pesticides n\u00e9onicotino\u00efdes, des insecticides utilis\u00e9s pour la protection des plantes, avait \u00e9t\u00e9 interdite en 2018. ","dateScrutin":"2020-10-06","dateScrutinFR":"06 octobre 2020","voteNumero":"2940","legislature":"15","category_name":"Agriculture","category_slug":"agriculture","swap":false,"sortCode":"adopt\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V2940","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"Ces pesticides permettent de lutter contre la jaunisse, une maladie touchant fortement les betteraves et impactant leur rendement."},{"opinion":"POUR","texte":"La betterave surtout \u00e0 la production de sucre. Une baisse de rendement aurait un co\u00fbt \u00e9conomique important pour cette fili\u00e8re industrielle."},{"opinion":"POUR","texte":"En cas de baisse de la production de sucre fran\u00e7ais, le pays devra en important d'autres pays avec des r\u00e8gles environnementales moins strictes."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Les pesticides n\u00e9onicotino\u00efdes sont consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux pour les insectes, et notamment les abeilles."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Les effets de cet insecticide se ressentent sur plusieurs ann\u00e9es. Les n\u00e9onicotino\u00efdes contaminent la terre des champs et donc les cultures suivantes, mais \u00e9galement les ruisseaux et les nappes phr\u00e9atiques."},{"opinion":"CONTRE","texte":"La fragilit\u00e9 \u00e9conomique de la betterave n\u2019est pas seulement due \u00e0 la maladie de la jaunisse, mais \u00e0 la fin des quotas sucriers et des prix minimums."}]},{"voteTitre":"R\u00e9guler l'immigration \u00e9conomique avec des quotas annuels","explication":"Un migrant \u00e9conomique est une personne autoris\u00e9e \u00e0 entrer sur le territoire fran\u00e7ais pour y travailler. Il ne s'agit donc pas des demandeurs d'asile, qui quittent leur pays car ils s'y sentent menac\u00e9s.","dateScrutin":"2018-04-22","dateScrutinFR":"22 avril 2018","voteNumero":"560","legislature":"15","category_name":"Institutions","category_slug":"institutions","swap":false,"sortCode":"rejet\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V560","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"Cette mesure fixe des quotas pour l'immigration, autrement dit un nombre maximum d'\u00e9trangers autoris\u00e9s \u00e0 s'installer en France pour des raisons \u00e9conomiques."},{"opinion":"POUR","texte":"Il faut r\u00e9duire l'immigration. Cela passe par la r\u00e9gulation des flux en d\u00e9finissant chaque ann\u00e9e un plafond \u00e0 ne pas d\u00e9passer. Notre pays doit pouvoir choisir qui il veut accueillir."},{"opinion":"POUR","texte":"L'immigration doit \u00eatre r\u00e9gul\u00e9e en fonction des besoins de notre pays, de la capacit\u00e9 d'int\u00e9gration de la soci\u00e9t\u00e9, et des comp\u00e9tences des migrants. De plus, en r\u00e9duisant le nombre de migrants, nous pourrons les accueillir plus dignement."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Une politique de quotas est contraire \u00e0 notre Constitution, qui proclame le principe d'\u00e9galit\u00e9 de tous devant la loi. Ces quotas ne correspondent pas non plus \u00e0 nos valeurs d'\u00e9galit\u00e9, d'int\u00e9gration et d'universalisme. "},{"opinion":"CONTRE","texte":"Une telle politique serait inefficace contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re. C'est \u00e9galement une mauvaise solution \u00e9conomique, \u00e0 l'heure o\u00f9 un nombre important d'entreprises peinent \u00e0 recruter. Enfin, une politique de quotas ne prend pas en compte les situations internationales qui poussent des personnes \u00e0 migrer : les crises s\u00e9curitaires, \u00e9conomiques, ou climatiques."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Pour certains, cette politique de quotas est trop laxiste. Au contraire, il ne faudrait accepter aucun migrant en France."}]},{"voteTitre":"Retirer le droit de s\u00e9jour \u00e0 un \u00e9tranger ayant \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison","explication":null,"dateScrutin":"2018-04-17","dateScrutinFR":"17 avril 2018","voteNumero":"478","legislature":"15","category_name":"Justice","category_slug":"justice","swap":false,"sortCode":"rejet\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V478","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"Cette mesure vise \u00e0 retirer le droit de s\u00e9jour d'un \u00e9tranger qui aurait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine d'emprisonnement ferme ou qui est inscrite sur les fichiers des personnes signal\u00e9es pour radicalisation terroriste."},{"opinion":"POUR","texte":"Il s'agit d'une mesure n\u00e9cessaire pour la protection de nos citoyens. De plus, notre pays a la capacit\u00e9 de choisir qui il accueille sur son territoire."},{"opinion":"POUR","texte":"Actuellement, le retrait de la carte de s\u00e9jour doit faire l'objet d'une analyse des services de police. Cela prend trop de temps. Il faut un retrait automatique si la personne est condamn\u00e9e \u00e0 de la prison ou si elle est signal\u00e9e comme radicalis\u00e9e."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Il existe d\u00e9j\u00e0 des r\u00e8gles : un \u00e9tranger peut \u00eatre expuls\u00e9 s'il constitue une menace pour l'ordre public. Mais nous parlons de personnes : ces d\u00e9cisions doivent donc faire l'objet d'une \u00e9tude globale de la situation de l'individu, et non seulement d'une condamnation \u00e0 une peine de prison."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Le m\u00e9canisme actuel, bas\u00e9 sur l'appr\u00e9ciation des services de police, fonctionne : en 2017, environ 197 \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re et 80 \u00e9trangers en situation r\u00e9guli\u00e8re ont fait l'objet de mesures d'expulsion en raison d'une menace \u00e0 l'ordre public."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Cette mesure cr\u00e9e un amalgame entre les r\u00e9fugi\u00e9s et le terrorisme. Nous devons avoir une vision du droit d'asile qui est diff\u00e9rente."}]},{"voteTitre":"Interdire aux d\u00e9put\u00e9s de cumuler plusieurs indemnit\u00e9s d'\u00e9lu","explication":"Actuellement, un d\u00e9put\u00e9 \u00e9galement membre d'un conseil d\u00e9partemental peut par exemple toucher son indemnit\u00e9 de parlementaire et celle de conseiller d\u00e9partemental. ","dateScrutin":"2017-08-03","dateScrutinFR":"03 ao\u00fbt 2017","voteNumero":"113","legislature":"15","category_name":"Institutions","category_slug":"institutions","swap":false,"sortCode":"rejet\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V113","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"S'il est possible pour un d\u00e9put\u00e9 d'avoir un autre mandat \u00e9lectif moins important, comme conseiller municipal ou r\u00e9gional, ses indemnit\u00e9s doivent \u00eatre limit\u00e9es. Un d\u00e9put\u00e9 ne doit donc toucher que son indemnit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9."},{"opinion":"POUR","texte":"Les d\u00e9put\u00e9s doivent montrer l\u2019exemple dans la r\u00e9duction des \u00e9carts de revenus. L'indemnit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 confortable (environ 5 500 euros par mois). Pr\u00e8s de 90% de la population fran\u00e7aise a un revenu inf\u00e9rieur."},{"opinion":"POUR","texte":"Les d\u00e9put\u00e9s doivent consacrer tout leur temps \u00e0 leur mandat de d\u00e9put\u00e9. Bien faire son travail de parlementaire ne laisse que tr\u00e8s peu de temps pour un autre mandat politique."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Il existe d\u00e9j\u00e0 un plafond quand un d\u00e9put\u00e9 cumul plusieurs mandats politiques (environ 8 500 euros)."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Chaque \u00e9lu peut par ailleurs choisir en cas de cumul de mandats de refuser tel ou tel indemnit\u00e9s d\u2019\u00e9lus. C'est au parlementaire de d\u00e9cider, en conscience, s'il souhaite avoir une r\u00e9mun\u00e9ration suppl\u00e9mentaire."},{"opinion":"CONTRE","texte":"C'est une mesure qui doit \u00eatre trait\u00e9e lors d'une r\u00e9forme constitutionnelle."}]},{"voteTitre":"Allonger de deux semaines le d\u00e9lai pour effectuer un avortement ","explication":"Le d\u00e9lai pour pratiquer une interruption volontaire de grossesse (IVG) passerait de 12 \u00e0 14 semaines de grossesse.","dateScrutin":"2020-10-08","dateScrutinFR":"08 octobre 2020","voteNumero":"2948","legislature":"15","category_name":"Sant\u00e9 et solidarit\u00e9s","category_slug":"sante-solidarite","swap":false,"sortCode":"adopt\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V2948","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"Dans de nombreux territoires, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG est tr\u00e8s difficile par manque de m\u00e9decins et par manque de m\u00e9decins volontaires pour r\u00e9aliser l\u2019IVG. Il y a ainsi en France de tr\u00e8s nombreuses femmes qui ne trouvent pas de solution, arriver \u00e0 la douzi\u00e8me semaine (date limite)."},{"opinion":"POUR","texte":"Se sont par ailleurs les femmes dans des situations de fragilit\u00e9 qui se retrouvent \u00e0 d\u00e9passer ce d\u00e9lai. Plusieurs milliers vont r\u00e9aliser une IVG clandestinement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger."},{"opinion":"POUR","texte":"Allong\u00e9 de semaine, cette date limite permet \u00e0 ces milliers de femmes de pouvoir r\u00e9aliser l\u00e9galement et en toute s\u00e9curit\u00e9 leur IVG. "},{"opinion":"CONTRE","texte":"Allonger le d\u00e9lai l\u00e9gal de deux semaines c\u2019est donner l\u2019id\u00e9e que l\u2019IVG serait un moyen de contraception."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Repousser le d\u00e9lai l\u00e9gal ne mettra pas fin \u00e0 la d\u00e9marche de milliers de femmes d\u2019aller avorter \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. La solution vient en amont, dans la facilitation \u00e0 l\u2019information sur la contraception."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Compte tenu du d\u00e9veloppement du f\u0153tus, une IVG tardive peut faire courir des risques plus importants \u00e0 la femme enceinte."}]},{"voteTitre":"Ouvrir la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9 (PMA) aux couples de femmes et aux femmes c\u00e9libataires","explication":"Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la PMA \u00e9tait accessible aux couples h\u00e9t\u00e9rosexuels sur indication m\u00e9dicale.  Cette mesure l'ouvre aux femmes c\u00e9libataires et aux couples de femmes.","dateScrutin":"2021-06-08","dateScrutinFR":"08 juin 2021","voteNumero":"3800","legislature":"15","category_name":"Affaires sociales","category_slug":"affaires-sociales","swap":false,"sortCode":"adopt\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V3800","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"A FAIRE"},{"opinion":"POUR","texte":"A FAIRE"},{"opinion":"POUR","texte":"A FAIRE"},{"opinion":"CONTRE","texte":"A FAIRE"},{"opinion":"CONTRE","texte":"A FAIRE"},{"opinion":"CONTRE","texte":"A FAIRE"}]},{"voteTitre":"Stopper l'exploitation des hydrocarbures en France d'ici \u00e0 2040","explication":"Les hydrocarbures produits en France sont principalement du p\u00e9trole et du gaz. ","dateScrutin":"2017-10-10","dateScrutinFR":"10 octobre 2017","voteNumero":"139","legislature":"15","category_name":"Environnement","category_slug":"environnement","swap":false,"sortCode":"adopt\u00e9","vote_id":"VTANR5L15V139","arguments":[{"opinion":"POUR","texte":"Ce projet vise \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et \u00e0 limiter le changement climatique. Face \u00e0 la crise climatique, il est important d'atteindre aussi vite que possible la neutralit\u00e9 carbone, et donc d'arr\u00eater d'exploiter certaines ressources."},{"opinion":"POUR","texte":"Ce projet laisse une vingtaine d'ann\u00e9es aux acteurs \u00e9conomiques pour pr\u00e9parer la transition. C'est un signal fort pour les entreprises pour investir dans les \u00e9nergies renouvelables, comme l'\u00e9olien, le solaire ou l'hydraulique."},{"opinion":"POUR","texte":"La France est le premier pays au monde \u00e0 interdire l'exploitation d'hydrocarbures sur son territoire. Ce projet envoie un signal quant \u00e0 la volont\u00e9 de la France \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles et \u00e0 s'engager dans la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Cette interdiction aura des cons\u00e9quences sur les emplois et affaiblira une fili\u00e8re industrielle d'excellence. Ces cons\u00e9quences seront d'autant plus marqu\u00e9es dans certains territoires d'outre-mer comme la Guyane, qui d\u00e9tient de larges ressources en hydrocarbures."},{"opinion":"CONTRE","texte":"Cette interdiction n'aura pas l'impact environnemental attendu. La production d'hydrocarbures en France ne repr\u00e9sente que 1% de la consommation nationale. Si cette consommation ne diminue pas, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre resteront \u00e9lev\u00e9es."},{"opinion":"CONTRE","texte":"En interdisant la production en France, nous serons oblig\u00e9s d'importer davantage d'hydrocarbures venant de l'\u00e9tranger, augmentant ainsi la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de notre pays."}]}]